<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="main.xsl"?>
<html>
  <head>
    <title>RPG Rules</title>
    <meta charset="UTF-8" />
    <link rel="stylesheet" href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Merriweather"/>
    <link rel="stylesheet" href="main.css"/>
  </head>
  <body>
    <div class="main">
      <div class="title">RPG Rules</div>
      
      <div class="container">
        <h1 id="motiv">Motivation</h1>
        <p>
          At first I was tempted to start a philosophical debate about
          RPG rules in general and a justification of my attempt
          specifically.  But this would soon turn out to take up more
          space than the entire rules to be presented.  So this
          discussion must be provided elsewhere.  Suffice it to say
          that my disinfatuation with current rules available stems
          from the fact that they are overly complicated for the
          little "fitness" they show for representing the genre or
          game world they supposedly apply to.
        </p>
        <p>
          Two major issues that annoy in particular I want to address
          shortly in the next two section.
        </p>
        <h3 id="scale">Scalability</h3>
        <p>
          One of the technical flaws of almost every single set of
          rules I have come across is the applicability of skills and
          difficulties as they progress.  With this rule set, higher
          skill levels compare to higher difficulty level exactly as
          lower skills and lower difficulty level.  At every
          <em>level</em> the rules yield the same probability.
        </p>
        <p>
          One consequence of this, as it turns out, is that using
          rules for multiple actors or multiple targets happens
          (<em>scales</em>) smoothly.  There are no odd jumps in
          probabilities when rules are applied to groups nor is there
          a need for a new type of rule.  Thus separate rules that
          apply to massive or complex (<em>large scale</em>)
          situations are not necessary.
        </p>
        <h3 id="dim">Dimensions</h3>
        <p>
          Many rule sets complicate situations, especially combat,
          because they address the complexity of tactical decisions by
          creating artificial dimensions.  Strength, Combat skills and
          Hit points are the dominating techical terms.  This
          unnecessary creation of dimensions should be avoided.
          Tactical decisions should only be applied to comprehensive
          dimensions, which directly relate to the <em>reality</em>
          modelled.  This is done here in the hope that both
          simplicity and <em>realism</em> can be fostered at the same
          time.
        </p>
      </div>
      <div class="container">
        <h1 id="basic">Basic Rule</h1>
        <p>
          You roll a <d5/> until you roll a <n1/> and the
          count the number of dice that did not show up a <n1/>.
          That is the same as the number of dice you actually rolled
          minus one.  The higher you get, the better, therefore we
          call it the <em>positive</em> roll.  This roll is dominated
          by the active character, or more generally, the actor.  Of
          course, there is a <em>negative</em> roll that is associated
          with the passive resistance or impediment, which is handled
          in the same way.  These two numbers are subtracted.  The
          result will be a whole number (i.e. a positive or negative
          number without fractional part).  An understanding of this
          rule is crucial, so we elaborate a bit by listing the
          probabilities involved as well as some examples.
        </p>
        <h3 id="prob">Probabilities</h3>
        <p>
          The first row shows the result achieved when you roll.  The
          second row shows the chance that you have of moving up one
          point (i.e. left) at any given point.  Note that this chance
          is always the same.  Then third row gives the percentage
          chance that you have of achieving the result in the
          corresponding first row.  These you could achieve by rolling
          a <d100/> in order to cut down on the number of dice
          to roll.  All but the first column of this row are
          approximations.
        </p>
        <p>
          The last column is somewhat special.  It combines all higher
          results.  You could expand the table to infinity, if you
          wanted.  While the extensions of the first and second row
          are quite obvious, the third is not.  It should be
          interpreted thus: if you roll 91-100, you need to roll again
          on this table, get the result as before and then add 10 to
          the result.  (For the mathematically inclined, this is a
          <em>recursive</em> definition, since it is possible that you
          roll 91-100 again, which forces you to roll on this table
          again and add 20 to the net result from the repeated
          application.  We will see this in the examples.)
        </p>
        <table>
          <caption>Table 1</caption>
          <tr>
            <th>0</th><th>1</th><th>2</th><th>3</th>
            <th>4</th><th>5</th><th>6</th><th>7</th>
            <th>8</th><th>9</th><th>...</th>
          </tr>
          <tr>
            <td>80%</td><td>80%</td><td>80%</td><td>80%</td>
            <td>80%</td><td>80%</td><td>80%</td><td>80%</td>
            <td>80%</td><td>80%</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>01-20</td><td>21-36</td><td>37-49</td><td>50-60</td>
            <td>61-68</td><td>69-74</td><td>75-80</td><td>81-84</td><td>85-87</td>
            <td>88-90</td><td>91-100</td>
          </tr>
        </table>
        <p>
          The previous table only considered one roll, the positive or
          the negative roll.  (You can also call them the active and
          the passive roll; in most instances the obstacle is passive,
          such as door being lock-picked or a weight being lifted.)
          The following table shows the chances for overall results.
          Generally, this table is interpreted as the one above, with
          a few key differences.
        </p>
        <p>
          With a roll of 01-06 and 95-100 the extended roll is
          continued on the previous table with the obvious
          consequences.  Positive continuation is correct, while
          negative continuation results in negative results to be
          added.  The second row cell below the 0 result means 4/9
          chance to increase the result by 1, the same chance to
          descrease the result by one and a 1/9 to stay at 0.  The
          astute reader will see the chance for 0 in the third row is
          only 8%, while 1/9 ~ 11%.  Again this is due to rounding;
          the price for rolling less dice.
        </p>
        <table>
          <caption>Table 2</caption>
          <tr>
            <th>...</th><th>-9</th><th>-8</th>
            <th>-7</th><th>-6</th><th>-5</th>
            <th>-4</th><th>-3</th><th>-2</th>
            <th>-1</th><th>0</th><th>1</th>
            <th>2</th><th>3</th><th>4</th>
            <th>5</th><th>6</th><th>7</th>
            <th>8</th><th>9</th><th>...</th>
          </tr>
          <tr>
            <td>...</td><td>80%</td><td>80%</td>
            <td>80%</td><td>80%</td><td>80%</td>
            <td>80%</td><td>80%</td><td>80%</td>
            <td>80%</td><td>44%/44%</td><td>80%</td>
            <td>80%</td><td>80%</td><td>80%</td>
            <td>80%</td><td>80%</td><td>80%</td>
            <td>80%</td><td>80%</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>01-06</td><td>07-08</td><td>09-10</td><td>11-12</td>
            <td>13-15</td><td>16-19</td><td>20-24</td><td>25-30</td>
            <td>31-37</td><td>38-46</td><td>47-54</td><td>55-63</td>
            <td>64-70</td><td>71-76</td><td>77-81</td><td>82-85</td>
            <td>86-88</td><td>89-90</td><td>91-92</td><td>93-94</td>
            <td>95-100</td>
          </tr>
        </table>
        <p/>
        <h3 id="prob_ex">Examples</h3>
        <p>
          The most generic way to roll the dice would be to roll <d5/>
          until a <n1/> is rolled.  To improve speed, several <d10/>
          may be rolled in ordered fashion.  Order them according to
          size or alphabetical color (e.g. black, blue, green, yellow)
          or in any other way you can remember.  With a <d10/> stop at
          <n1/> or <n2/>.  If you lack <d5/>s, you can also roll
          <d6/>s with only a marginal 3% error on each roll.  But all
          players (and GM) should roll the same type dice.  Computer
          applications that make rolling as easy as pressing a button
          are also easy to program.
        </p>
        <p>
          <ul>
            <li>
              Assume you decided to use <d100/> and rolled a
              <em>24</em> on the first roll.  This means a result of
              <n1/>.  The second roll (the negative or passive roll)
              shows a <em>50</em>, which results in <n3/> for a net
              result of <em>-2</em>.
            </li>
            <li>
              Another decision is to use the combined table, and a
              <em>28</em> is rolled, which results in <em>-3</em>.
            </li>
            <li>
              A more exotic roll would be the sequence <em>96, 99, 93,
              61</em> on the <d100/>.  The result would be <em>34</em>.
            </li>
            <li>
              Using the standard method, the positive sequence on a
              <d10/> shows <em>3,8,10,7,9,4,6,3,10,10,8,4,2</em> and
              the negative sequence shows <em>3,6,9,4,4,1</em>.  The
              result is positive <em>12</em> and negative <em>5</em>
              with a net result of <em>+7</em>.
            </li>
          </ul>
        </p>
        <h3 id="adv">Advantages</h3>
        <p>
          This basic rule has several advantages over other rules that
          are proposed in other systems.  In no particular order:
          <ul>
            <li>
              Active and passive are symmetrical.  If you imagine one
              character stealthily evading another, the first may
              interprete the rolls as his actively evading against a
              passive observation of the surroundings, while the
              second may interprete the rolls as his actively
              scrutinzing the vicinity against a passively hiding
              opponent.  Either way, one roll (or set of rolls) will
              determine the outcome.
            </li>
            <li>
              Scaling with respect to difficulty. Imagine that one
              character is particularly string with a certain skill,
              but he also attempts more difficult tasks.  Imagine the
              child character climbing the neighborhood tree and as a
              grown, experienced man climbing an overhanging cliff.
              The child's climbing bonus of <em>12</em> against a
              difficulty addition of <em>14</em> for the tree gives
              the same <em>distribution</em> as the adult's bonus of
              <em>57</em> against the cliff's <em>59</em>.  (We have
              not made any rules on skills and difficulties yet, but
              the will turn out to be additions and subtractions from
              the result.)
            </li>
          </ul>
        </p>
        <h3 id="design">Design Guideline</h3>
        <p>
          When designing the concrete implementations of skills,
          difficulties, situations, etc. keep in mind one of the key
          probability of the basic rule.  And that is <em>a result of
          10 or higher has appoximately a 5% chance</em>.  For a
          positive/active roll alone this is at about 10%.  So when
          designing additions/subtractions consider that when
          comparing numbers directly, say skills in a duel, a <n0/>
          will only break even (or win) against a <n10/> in 5% of all
          cases.
        </p>
        <p>
          In the upcoming paragraphs, we will use this to create a
          <em>level</em> system.  Assuming a <em>level</em> for every
          10 point difference gives a good scale.  Passing a level of
          <n10/> higher is not impossible but improbable.
        </p>
        <p>
          <em>Skills</em> (or <em>Attributes</em>, etc.) should be
          designed as to properly apply to genre-typical situations
          and <em>tests</em>. Whether generic skills and attributes or
          stylized, specific skills are used, depends on the genre.
          Such specialized application is not of importance at this
          stage.
        </p>
      </div>
      <div class="container">
        <h1 id="extended">Extended Rules</h1>
        <p>
          The following sections deal with application of the
          previously explained <em>basic rule</em>.  Many situations
          can be ruled according to the same principles, regardless of
          the specific genre-rule.
        </p>
        <h3 id="dim">Dimensionen</h3>
        <p>
          Skill tests may succeed completely, partially, or not at all.  It
          may take more or less time to complete a task.  Actions or tasks
          are therefore split into several appropriate dimensions, such
          that an action can succeed or fail in each dimension separately.
          The sense of introducing dimensions into the rules is to give
          tactical control to the actor/character.  Sometimes a wall needs
          to be torn down, no matter how long it takes.  Sometimes only a
          certain amount of digging can be done before it is interrupted.
          A very important choice is that of the right dimensions.  A
          predominate dimension applicable to many tasks is <em>time</em>.
        </p>
        <h3 id="combo">Combinations</h3>
        <p>
          Sometimes several people (or more generally <em>actors</em>)
          will want to join forces to expedite an action.  Jointly
          lifting a weight or looking for a clue are typical examples.
          This should be simulated by combining the joining people
          into one actor with an increased bonus to the activities.
          The same is true for attempting several tasks in one
          activity, where rolling many dice would become combersome.
          Attempting to clear away rubble instead of individual stones
          and broken items could be such a situation.
        </p>
        <p>
          First decide what the bonus would be, if two characters with
          the same skill level combine their effort into one.  Then
          the following table provides a way to combine two general
          actors into one.  Take the difference in bonus (<em>skill
          level</em>) as column index and the bonus an equal skill
          should give as row index.  Cross-indexing gives the bonus,
          the actor with the higher skill levbel should receive.
        </p>
        <table>
          <caption>Table 3</caption>
          <tr>
            <th>0</th><th>1</th><th>2</th><th>3</th>
            <th>4</th><th>5</th><th>6</th><th>7</th>
            <th>8</th><th>9</th><th>10</th><th>&#946;</th>
          </tr>
          <tr>
            <th>1</th><td>0</td><td>0</td><td>0</td>
            <td>0</td><td>0</td><td>0</td><td>0</td>
            <td>0</td><td>0</td><td>0</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>2</th><td>1</td><td>1</td><td>0</td>
            <td>0</td><td>0</td><td>0</td><td>0</td>
            <td>0</td><td>0</td><td>0</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>3</th><td>2</td><td>2</td><td>1</td>
            <td>1</td><td>1</td><td>0</td><td>0</td>
            <td>0</td><td>0</td><td>0</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>4</th><td>3</td><td>3</td><td>2</td>
            <td>2</td><td>2</td><td>1</td><td>1</td>
            <td>1</td><td>1</td><td>0</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>5</th><td>4</td><td>4</td><td>3</td>
            <td>3</td><td>2</td><td>2</td><td>2</td>
            <td>2</td><td>1</td><td>1</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>6</th><td>5</td><td>5</td><td>4</td>
            <td>4</td><td>3</td><td>3</td><td>3</td>
            <td>2</td><td>2</td><td>2</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>7</th><td>6</td><td>6</td><td>5</td>
            <td>5</td><td>4</td><td>4</td><td>4</td>
            <td>3</td><td>3</td><td>3</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>8</th><td>7</td><td>7</td><td>6</td>
            <td>6</td><td>5</td><td>5</td><td>5</td>
            <td>4</td><td>4</td><td>4</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>9</th><td>8</td><td>8</td><td>7</td>
            <td>7</td><td>6</td><td>6</td><td>5</td>
            <td>5</td><td>5</td><td>4</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>10</th><td>9</td><td>9</td><td>8</td>
            <td>8</td><td>7</td><td>7</td><td>6</td>
            <td>6</td><td>6</td><td>5</td><td>...</td>
          </tr>
          <tr>
            <th>&#945;</th><td>...</td><td>...</td><td>...</td>
            <td>...</td><td>...</td><td>...</td><td>...</td>
            <td colspan="4"><em>&#945;ln(1+e<sup>-&#946;ln(2)/&#945;</sup>)/ln(2)</em></td>
          </tr>
        </table>
        <p>
          For example, assume the bonus would be a full <n10/> for
          equal characters, but the better character is <n5/> points
          ahead on the skill.  Then this table gives the skill of the
          better character plus <n7/> to the combined actor.
        </p>
        <p>
          The rule can be applied multiple times and its application
          does not depend on the order or sub-grouping of several
          actors, thereby adhering to the outline given in the
          motivational section.  In order to keep this rule simple,
          the results were rounded.  If you want to expand the table
          for higher differences or mitigate rounding errors for
          repeated applications and you are willing to go through the
          mathematics of it, the formula in the last row can be used.
          (The variable &#945; being the row index and &#946; the
          column index.)
        </p>
<!--
    <p>
      Zeiten, Strecken und Gewichte sind skalierbare Dimensionen.  Sie
      sind fast beliebig zerteilbar und eignen sich für Addition,
      Multiplikation, etc..
    </p>
    <p>
      Würfelergebnisse sind stets geheim und werden einzeln, d.h. nach
      einzelnen Progressionswürfeln, offenbart, um die möglichen
      Dauern ab einer Minimaldauer festzustellen bzw, zu verlängern.
      Entscheidungen, eine Aktion abzubrechen, werden dadurch in
      Unkenntnis des potentiellen Erfolges getroffen und verändern
      dadurch nicht die Verteilung.  (Magische "Spickzauber" ergeben
      dadurch Sinn.)
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td class="mark">1</td><td class="mark">2</td><td class="mark">3</td>
        <td class="mark">4</td><td class="mark">5</td><td class="mark">6</td><td class="mark">7</td>
        <td class="mark">8</td><td class="mark">9</td><td class="mark">10</td>
      </tr>
      <tr>
        <td colspan="11" class="sep"></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>11</td><td>11</td><td>12</td>
        <td>13</td><td>14</td><td>15</td><td>16</td>
        <td>17</td><td>19</td><td class="mark">20</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>11</td><td>12</td><td>14</td>
        <td>16</td><td>17</td><td>19</td><td>22</td>
        <td>24</td><td>27</td><td class="mark">30</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>12</td><td>14</td><td>17</td>
        <td>20</td><td>24</td><td>29</td><td>35</td>
        <td>42</td><td>50</td><td class="mark">60</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>13</td><td>16</td><td>20</td>
        <td>25</td><td>32</td><td>40</td><td>50</td>
        <td>63</td><td>79</td><td class="mark">100</td>
      </tr>
      <tr>
        <td colspan="11" class="sep"></td>
      </tr>
        <tr><td class="mark">20</td><td>21</td><td>22</td><td>23</td>
        <td>24</td><td>24</td><td>26</td><td>27</td>
        <td>28</td><td>29</td><td class="mark">30</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>22</td><td>25</td><td>28</td>
        <td>31</td><td>35</td><td>39</td><td>43</td>
        <td>48</td><td>54</td><td class="mark">60</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>23</td><td>28</td><td>32</td>
        <td>38</td><td>45</td><td>53</td><td>62</td>
        <td>72</td><td>85</td><td class="mark">100</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>25</td><td>32</td><td>40</td>
        <td>50</td><td>63</td><td>80</td><td>100</td>
        <td>130</td><td>160</td><td class="mark">200</td>
      </tr>
      <tr>
        <td colspan="11" class="sep"></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">30</td><td>32</td><td>34</td><td>37</td>
        <td>40</td><td>42</td><td>45</td><td>49</td>
        <td>52</td><td>56</td><td class="mark">60</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">30</td><td>34</td><td>38</td><td>43</td>
        <td>49</td><td>55</td><td>62</td><td>70</td>
        <td>79</td><td>89</td><td class="mark">100</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">30</td><td>36</td><td>44</td><td>53</td>
        <td>64</td><td>77</td><td>94</td><td>110</td>
        <td>140</td><td>170</td><td class="mark">200</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">30</td><td>38</td><td>48</td><td>60</td>
        <td>75</td><td>95</td><td>120</td><td>150</td>
        <td>190</td><td>240</td><td class="mark">300</td>
      </tr>
      <tr>
        <td colspan="11" class="sep"></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">60</td><td>63</td><td>66</td><td>70</td>
        <td>74</td><td>77</td><td>82</td><td>86</td>
        <td>90</td><td>95</td><td class="mark">100</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">60</td><td>68</td><td>76</td><td>86</td>
        <td>97</td><td>110</td><td>120</td><td>140</td>
        <td>160</td><td>180</td><td class="mark">200</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">60</td><td>70</td><td>83</td><td>97</td>
        <td>110</td><td>130</td><td>160</td><td>190</td>
        <td>220</td><td>260</td><td class="mark">300</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">60</td><td>76</td><td>95</td><td>120</td>
        <td>150</td><td>190</td><td>240</td><td>300</td>
        <td>380</td><td>480</td><td class="mark">600</td>
      </tr>
      <tr>
        <td colspan="11" class="sep"></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">a</td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,1</sup></font></td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,2</sup></font></td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,3</sup></font></td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,4</sup></font></td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,5</sup></font></td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,6</sup></font></td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,7</sup></font></td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,8</sup></font></td>
        <td class="mark"><font size="-1">a(<math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mtext>b</mtext><mtext>a</mtext></mfrac></math>)<sup>0,9</sup></font></td>
        <td class="mark">b</td>
      </tr>
    </table>
    <p>
      In der oben stehenden Tabelle wird für eine gegebene Dauer
      ermittelt, wie man zu der Dauer aufschliesst, die bei 10 Punkten
      schlechterer Fertigkeit erreicht würde.  Die Tabelle läßt sich
      natürlich auch rückwärts lesen.  Es wird empfohlen, auf
      sinnvolle Einheiten zu kürzen und grundsätzlich abzurunden
      bzw. abzuschneiden, um zu kleine und krumme Zeiteinheiten zu
      vermeiden.  In der Tat sind die Zahlen nur auf zwei Stellen
      genau ermittelt; die letzte Zeile gibt die Formel für genauere
      Berechnungen und andere Anfang- und Enddauer.
    </p>
    <h3>Teilerfolge am Beispiel Kampf</h3>
    <p>
      Teilerfolge sind Erfolge, die vor dem eigentlichen Erfolg
      eintreten.  Umgekehrt sind Mehrerfolge Erfolge, die aufgrund
      einer Glücksträhne weitere günstige Ergebnisse zeitigen.  Die
      Begriffe sind komplementär.  (Der Erfolg ist ein Übererfolg
      eines Teilerfolgs.) Diese sollten für oft verwendete Aktionen
      vorgefertigt werden.
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Erfolg</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>Demonstration der Ernsthaftigkeit</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">3</td><td>Erstes Blut oder Bluterguss</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">6</td><td>Schwere Verletzung</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">9</td><td>Kampfunfähigkeit</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">12</td><td>Physische Vernichtung</td>
      </tr>
    </table>
    <h3>Multiple Dimensionen</h3>
    <p>
      In vielen Situationen wird es darauf ankommen, einen Erfolg in
      mehreren Dimensionen zu ermitteln.  Das geschieht durch
      unabhängige Ermittlung in jeder Dimension.
    </p>
    <p>
      Dimensionen werden auch in anderer Hinsicht als
      <em>unabhängig</em> betrachtet, um das Spiel zu vereinfachen.
      So kann eine Dimension gegen eine andere additiv aufgerechnet
      werden.  Das heißt beispielsweise, ein besseres Ergebnis lässt
      sich durch längere Dauer erkaufen.
    </p>
    <h2>Umkehrung</h2>
    <p>
      Häufig sind mit mehr Würfelergebnissen die Ziele früher erreicht
      als mit wenigen. Nehmen wir an, bei einer Fertigkeit läge bei
      <em>0</em> der Stoppwurf bei <em>30s</em> Dauer liegt, bei
      <em>10</em> bei <em>10s</em> und bei 20 bei <em>1s</em>.  Nun
      läge die Fähigkeit des <em>aktiven</em> bei <em>10</em> und die
      des <em>passiven</em> bei <em>0</em>. Zu erwarten wäre also eine
      Dauer von <em>10s</em>. Legt in diesem Fall der aktive Teil vor
      und kommt bei einer (beispielsweise) <em>7</em> aus, so ist sein
      bestmögliches Ergebnis gemäß Tabelle <em>2s</em>. Sobald diese
      Zeit verstrichen ist, beginnt der <em>passive</em> Teil zu
      würfeln, bis eine neue Zeiteinheit erreicht ist oder die Serie
      beendet ist.  Auf diese Art kommt das Ende der Serie zum
      richtigen Zeitpunkt.
    </p>
    <h3>Doppelte Umkehrung</h3>
    <p>
      Bei manchen (verallgemeinerten) Fertigkeiten, wie zum Beispiel
      zur Heilung von Wunden und Krankheiten ist die Umkehrung in
      mehreren Dimensionen gelegentlich sinnvoll, also sowohl
      zeitlich, um die Dauer der Krankheit in der richtigen Richtung
      zu entwickeln, als auch die Schwere des Endergebnisses, um in
      Richtung vollständiger Genesung zu "zielen".
    </p>
    <h2>Überschussvermeidung</h2>
    <p>
      Gelegentlich ist es sinnvoll, keine Übererfolge zu erzielen,
      dafür eine erhöhte Schwierigkeit in Kauf zu nehmen.  Solange
      nicht spezielle Regeln zutreffen, gilt, dass jede
      Schwierigkeitserhöhung um Eins, die von vornherein angenommen
      wird, zu einer (zusätzlichen) Verzögerung des Übererfolgs um
      eins führt.  Im obigen Beispiel wird die Stufe des <em>Ersten
      Bluts</em> um 2 Punkte erhöht, um zu untenstehender Erfolgsliste
      zu kommen.
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Neue Stufe</td>
        <td class="mark">Erfolg</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td>
        <td>2</td>
	<td>Demonstration der Ernsthaftigkeit</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">3</td>
        <td>5</td>
	<td>Erstes Blut oder Bluterguss</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">6</td>
        <td>10</td>
	<td>Schwere Verletzung</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">9</td>
        <td>13</td>
	<td>Kampfunfähigkeit</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">12</td>
        <td>16</td>
	<td>Physische Vernichtung</td>
      </tr>
    </table>
    <h1>Konkrete Regeln</h1>
    <p>
      Gemeint ist eine Fantasy-Welt, wie sie physikalisch weit
      verbreitet als "verbessertes" Mittelalter beschrieben werden
      kann.  Technisch und soziologisch etwa auf der Stufe des
      europäischen 14. Jahrhundert.  Krankheiten, sowie andere
      langfristige Unannehmlichkeiten werden ignoriert bzw. gekürzt.
      Der Magie wird ein separates Kapitel zu widmen sein.
    </p>
    <h2>Genauigkeit</h2>
    <p>
      Grundsätzlich abhängig vom jeweiligen Kontext, ist nie mit
      größerer Genauigkeit als 10% zu rechnen ("Eine Stelle nach dem
      Komma").
    </p>
    <p>
      Als kleinste Einheiten sollen die Sekunde, das Gramm und der
      Zentimeter dienen.  Als Stufe 0 dient ein ungebildeter,
      unzivilisierter, gesunder Mensch mit 20-30 Jahren und ohne
      Ausbildung.  Ohne Ausrüstung und nur elementarer Kleidung.
      Genannt NN (Normal-Null).
    </p>
    <h2>Kampf</h2>
    <p>
      Es dauert 10 Sekunden, bis NN einem anderen NN seine
      Ernsthaftigkeit demonstriert.  Die Zeitskala ist offensichtlich,
      wie auch die Erfolgsstärke.  Die Genauigkeit bedeutet, ein Ziel
      der entsprechenden Größe wird getroffen.  Bei kleinen Zielen,
      oder Misserfolgen ist es nicht unwahrscheinlich, ein anderes
      (Nicht-)Ziel entsprechend zu treffen.
    </p>
    <h3>Zeit</h3>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Zeit</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">-20</td><td>100s</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">-10</td><td>30s</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>10s</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>3s</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>1s</td>
      </tr>
    </table>
    <h3>Genauigkeit</h3>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Treffergröße</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">-20</td><td>1000% (NN)</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">-10</td><td>300% (NN)</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>100% (NN)</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>30% (NN)</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>10% (NN)</td>
      </tr>
    </table>
    <h3>Stärke</h3>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Erfolg</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>Demonstration der Ernsthaftigkeit</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">3</td><td>Erstes Blut oder Bluterguss</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">6</td><td>Schwere Verletzung</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">9</td><td>Kampfunfähigkeit</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">12</td><td>Physische Vernichtung</td>
      </tr>
    </table>
    <h2>Einige Fertigkeiten</h2>
    <p>
      Alle Fertigkeiten dienen als Richtschnur und Punkte sind
      entsprechend der Charakterentwicklung, dass heißt je nach
      erlerntem Beruf oder Werdegang, zu wählen. Insbesondere sind die
      Fertigkeiten nicht disjunkt gewählt oder Unterfertigkeiten als
      exklusiv der Oberfertigkeit zu zu ordnen.
    </p>
    <p>
      Beim Entwerfen der Eckpunkte der Fähigkeiten ist zu beachten,
      dass eine Spreizung von Stufen zu deutlicheren Ergebnissen
      führt, eine engere Lage der Stufen bedeutet einen größeren
      Einfluß des Zufalls.
    </p>
    <p>
      Fertigkeiten sind bewußt weit in ihren Ausmaßen gewählt, um ein
      heldenhaftes, bzw. "übermenschliches" Handeln zu ermöglichen.
      Ansonsten stehlen bei den Dimensione die Beispiele eine passive
      Probe um eine ganze Stufe niedriger dar.
    </p>
    <h4 class="h4">Sport</h4>
    <h4 class="h5">Kampf</h4>
    <p>
      Siehe Abschnitt 2.2. Die 100%-Größe ist die eines anderen NN und
      es wird vorausgesetzt, dass dieser (<em>passive</em>) sich nicht
      treffen lassen will.
    </p>
    <h4 class="h5">Leichtathletik</h4>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Rennen (10s)</td>
        <td class="mark">Ebenes Springen (2s)</td>
        <td class="mark">Ausdauer</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>5 m/s</td>
        <td>2 m</td><td>-0.1 Stufe / s</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>7 m/s</td>
        <td>2.8 m</td><td>-0.03 Stufe / s</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>10 m/s</td>
        <td>4 m</td><td>-0.01 Stufe / s</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h5">Kraftsport</h4>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Heben (10s)</td>
        <td colspan="2" class="mark">Werfen (3s)</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>50 kg</td>
        <td>100 g</td><td>30 m</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>100 kg</td>
        <td>100 g</td><td>30 m</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>150 kg</td>
        <td>200 g</td><td>100 m</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h4">Natur</h4>
    <p>
      Grundsätzlich geht es bei Naturkenntnissen einerseits um das
      Wissen selbst, aber auch um seine Anwendbarkeit. Die Dimensionen
      sind immer enstprechend zu interpretieren, es sei denn, es ist
      offensichtlich anders gemeint.
    </p>
    <h4 class="h5">Biologie</h4>
    <p>
      Die Wirkungsklassen bei Pflanzen und Tieren fallen als erstes in
      <em>gefährlich</em> und <em>ungefährlich</em> und spalten sich
      später in verschiedene Grade.
    </p>
    <h4 class="h6">Pflanzen</h4>
    <p>
      Die Wirkungsklassen spalten sich bis in verschiedene heilende
      Klassen (wundstillend, schmerzstillend,...) und bis in
      verschiedene Giftklassen (schnellwirkendes Nervengift, kritische
      Magenkoliken hervorrufend,...). Bei Wirkungsorten geht man meist
      vom speziellen zum allgemeinen; Schritte zum spezielleren (wirkt
      nur bei Frauen oder wirkt nur bei Hunden) sind aber ebenfalls
      schwieriger.  Der Wirkungsort kann aber auch unbelebte Natur
      darstellen (Pilzbefall).
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Heimische Arten</td>
        <td class="mark">Fremde Arten</td>
        <td class="mark">Wirkungsklassen</td>
        <td class="mark">Ort</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>30%</td><td>0%</td><td>2</td><td>Menschen</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>60%</td><td>20%</td><td>4</td><td>Menschen, Haustiere</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>90%</td><td>40%</td><td>8</td><td>Heimische Arten</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h6">Tiere</h4>
    <p>
      Die Wirkungsklassen spalten sich bis in verschiedene Nutzklassen
      (Milch, Wolle,...) und bis in verschiedene Gefahrenklassen
      (körperlich überlegen und aggressiv, giftiger Biss, zerfrißt
      Holzhäuser,...)
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Heimische Arten</td>
        <td class="mark">Fremde Arten</td>
        <td class="mark">Wirkungsklassen</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>30% heimische</td><td>0% fremde</td><td>2</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>60% heimische</td><td>20% fremde</td><td>4</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>90% heimische</td><td>40% fremde</td><td>8</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h5">Medizin</h4>
    <p>
      Die Diagnoseklassen spalten sich in Gefahrenklassen (kann
      Komplikationen haben, ist ansteckend,...) und Heilungsklassen
      (braucht Ruhe, Salben, Schienen,...). Da Krankheiten und
      Verletzungen sehr vielfältig sein können, hier aber abstrahiert
      werden soll, ist alleine ein Bonus auf die Selbstheilung
      verzeichnet.  Siehe auch das Beispiel zu den Regeln der
      <em>Doppelte Umkehrung</em>.
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Diagnoseklassen</td>
        <td class="mark">Therapie</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>2</td><td>+1</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>4</td><td>+10</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>8</td><td>+40</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h5">Mechanik/Chemie</h4>
    <p>
      Es geht um grundsätzliches Wissen, wie es im "mittelalterlichen"
      Kontext allgemein angewendet werden könnte.  Für die
      Wissensgruppen sind Beispiele angegeben, denn in der möglichen
      Breite kann es nicht erschöpfend dargelegt werden.  Andererseits
      sind die Gebiete recht weit gefasst, so dass die
      "professionelle" Anwendung eher anderen Fertigkeiten zugeordnet
      werden sollte. (Etwa Waffenschmied, Maurer, Pyrotechniker)
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td class="l">Schleudern, Biegen, Brechen, Verbrennen,...</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td class="l">Spleissen, Flaschenzug, Ton, Hüttenbau, verschieden heiße Flammen,...</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td class="l">Metallerze, Stahl, Juwelen, Architektur, Farben, Musikinstrumente,...</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h4">Sozial</h4>
    <h4 class="h5">Sprachen</h4>
    <p>
      Auch die Hochsprache gilt als ein Dialekt.  Dialekte können
      verschieden weit von der "Normsprache" entfernt sein.
      Entsprechende Abzüge sind also zu berücksichtigen.
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Verständnis</td>
        <td class="mark">Ausdruck</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>50%</td><td>50%</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>100%</td><td>100%</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>150%</td><td>150%</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h5">Schrift</h4>
    <p>
      Schriften sind von den Werten wie Sprachen zu behandeln.
      Beachte, dass zum einen etwa bei alphabetischen Schriften, zum
      Textverständnis Sprach- und Schrift beherrschft werden müssen,
      bei symbolischen Sprachen kann dagegen die Schrift sogar als
      Übersetzungmedium dienen.  Nicht jede Kombination ist verfügbar.
    </p>
    <h4 class="h5">Etikette</h4>
    <p>
      Es geht um grundsätzliches Wissen, wie es im "mittelalterlichen"
      Kontext allgemein angewendet werden könnte.  Für die
      Wissensgruppen sind Beispiele angegeben, denn in der möglichen
      Breite kann es nicht erschöpfend dargelegt werden.  Andererseits
      sind die Gebiete recht weit gefasst, so dass die
      "professionelle" Anwendung eher anderen Fertigkeiten zugeordnet
      werden sollte.  (Etwa Butler, Tänzer, Priester)
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td class="l">Freude, Trauer erkennen, allgemeine Geschlechts- und Altersunterschiede,...</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td class="l">Bitte, Danke, allgemeine Anreden, Kleidungsunterschiede, allgemeine Rangunterschiede,...</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td class="l">Rituale (Tänze, Religion,...), spezifische Rangunterschiede (Militär,...), Jargon</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h5">Kunst</h4>
    <p>
      Nicht alle Kunstformen und -medien sind ausspezifiziert, es sind
      Beispiele gebracht.  Es geht nicht um Vollständigkeit, sondern
      um Vergleichbarkeit und Einheitlichkeit, wo es es notwendig
      wird.
    </p>
    <h4 class="h6">Musik</h4>
    <p>
      Es geht darum, Harmonien im Musikstil zu erkennen und
      zu reproduzieren.  Der Ausdruck wird im einfachsten Fall die
      Singstimme oder Tanzschritte beinhalten.  (Tanzen könnte auch
      eine separate Fertigkeit sein.)
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Instrumente</td>
        <td class="mark">Kenntnisse</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>0</td><td>einfache Kinderlieder/-tänze</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>1</td><td>allgemeine Rituallieder/-tänze</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>2</td><td>spezielle Kunstlieder/-tänze</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h6">Zeichnen</h4>
    <p>
      Zeichnen umfasst Malen und überschneidet sich in manchen Bereichen mit Schrift.
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Kenntnisse</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>Kohle, einfache Pinselstriche</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>mehrfarbiges Zeichnen, schwierige Materialien</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>verschiedene Zeichenstile, Fälschen</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h4">Handwerk</h4>
    <p>
      Handwerksfertigkeiten sind entsprechend der Art, wie sie gelehrt
      werden, aufzuschreiben.  Dies ist die passgerechteste Form und
      eignet sich am besten für einen Vergleich.  Im Folgenden sind
      wieder nur Beispiele aufgelistet und zum Teil werden
      Fertigkeiten unterschiedlicher Natur zusammengefasst.  Soweit
      dies im konkreten Spiele keinen Sinn ergibt und nur der
      Beispielhaftigkeit geschuldet ist, sind die Fertigkeiten weiter
      auszuarbeiten.  Überlagerungen von Fertigkeiten sind vorhanden.
    </p>
    <h4 class="h5">Kunsthandwerk</h4>
    <p>
      Plausible Kentnisse der jeweiligen Stufe sind für einige
      Kunstgewerke aufgelistet. 
    </p>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Goldschmied</td>
        <td class="mark">Juwelenschleifen</td>
        <td class="mark">Feinmechanik</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td colspan="3">Unterschiede im Kunsthandwerk erkennen</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>Mechanisch</td><td>Steinarten unterscheiden</td><td>Werkzeuge benutzen</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>Chemisch</td><td>Details kreieren</td><td>Uhren konstruieren</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h5">Ingenieurskunst</h4>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Kenntnisse</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>Erkennen von Ingenieurleistung</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>Kuppelbau, Einfache Hängebrücke, Komposit(pfeil)bogen</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>Kanalisation, Hängebrücke mit Stützen, Schußwaffen</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h5">Bau</h4>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Kenntnisse</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>Steine stapeln, Bretter nageln</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>Maurergeselle, Zimmermanngeselle</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>Maurermeister, Zimmermannmeister</td>
      </tr>
    </table>
    <h4 class="h5">Verarbeitung</h4>
    <table>
      <tr>
        <td class="mark">Stufe</td>
        <td class="mark">Leder</td>
        <td class="mark">Stoff</td>
        <td class="mark">Metall</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">0</td><td>Häuten</td><td>Schneiden</td><td>Biegen</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">10</td><td>Sattel</td><td>Säcke, Poncho</td><td>Hufeisen, Topf</td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="mark">20</td><td>Lederanzug</td><td>Hemd, Hose</td><td>Klingen, Läufe</td>
      </tr>
    </table>
    <h1>Beispiele</h1>
-->
      </div>
    </div>
  </body>
</html>
